外媒憂港言論自由被收緊

西環集中營︰外媒憂港言論自由被收緊 - 季陶

港聞

戴耀廷

民陣及民主派上周六舉行撐戴耀廷、撐言論、學術自由集會，雖然參加人數未算太多，但有出席集會民主派人士稱由於事前未有大規模動員，仍有以千計市民自發參與，成績已算不錯，更重要是不少外媒到場採訪，反映北京借「老屈」戴耀廷倡議港獨，打壓香港言論、學術自由已引起國際社會關注，有外國記者及使館人員直言密切注視今次事件，是否代表北京企圖將內地加強控制反對聲音手法，逐步伸延到香港。

影響外資商業活動

雖然今次北京及左派以「反港獨」之名攻擊戴耀廷，但有民主派人士稱從事發後一些外媒及通訊社報道，他們明顯未有「中計」，普遍以北京打壓異見、收緊言論自由的角度報道，日前國際記者聯盟就事件表態，也是從言論自由角度出發，質疑港府有何法理依據，在香港境外或境內作出評論會觸犯法律？可見在國際社會眼中，今次戴耀廷事件並非涉及港獨問題，「而係一次衝擊香港言論、學術自由事件，收緊對港控制嘅事件」。

亦有政界人士稱，自國家主席習近平「永續帝制」後，北京對網絡、輿論控制越收越緊，有在港外商就抱怨北京現在連外資企業用VPN翻牆也想禁絕，中國政府對自由限制已開始影響到外資正常商業活動，又指有外國記者及使館人員關注今次北京發動對戴攻擊，是否代表中國政府也在逐步收緊香港言論自由？這是外國政府及外資絕不想見，「特別係近來中美關係咁緊張，如果西方國家對一國兩制信心動搖，香港有別於大陸嘅特殊地位會唔會有變，真係好難講」。

季陶
周一、三、五刊出